\section{Высшая нервная деятельность}

ЭЭГ -- регистрация суммарной электрической активности мозга с поверхности головы. Основной клинический метод исследования мозговой активности. Электроэнцефалограмма -- запись. Регистрируется биполярными электродами. Их накладывают симметрично на лобные, центральные, теменные, височные и затылочные доли. ЭЭГ анализирует частоту и амплитуду. По сочетанию этих двух параметров выделяют четыре ритма:
\begin{itemize}
	\item $\alpha$-ритм -- частота 8-12 Гц, амплитуда 70 мкВ. Этот ритм наблюдается в состоянии физического, интеллектуального и эмоционального покоя (показатель релаксации организма).
	\item $\beta$-ритм -- частота 14-30 Гц, амплитуда до 30 мкВ. Этот ритм наблюдается при сенсорной стимуляции (вспышки света).
	\item $\thetta$-ритм -- частота 4-7 Гц, амплитуда до 200 мкВ. Этот ритм регистрируется у бодрствующего человека на лобной доле при длительном эмоциональном напряжении, а также в фазу быстроволнового сна.
	\item $\delta$-ритм -- частота 0.5-3 Гц, амплитуда 200-300 мкВ. Если этот ритм регистрируется у бодрствующего человека, то это свидетельствует о снижении функциональной активности мозга. Стабильно он должен регистрироваться в фазу медленноволнового сна.
\end{itemize}

Метод вызванных потенциалов -- регистрация ЭЭГ при однократном раздражении перифирических рецепторов (зрительных -- вспышка света, слуховых -- звуки удара). Задержка перед реакцией -- 300 мс.

Безусловные рефлексы -- врожденная форма деятельности организма. Признаки:
\begin{enumerate}
	\item врожденный и отражает видовые особенности организма;
	\item (относительно) постоянны в течение жизни;
	\item реализуются по анатомическим путям, определенным генетически;
	\item свойственны всем отделам ЦНС, однако преимущественно осуществляется низшими отделами;
	\item каждый рефлекс имеет свое специфическое рецептивное поле и специфические раздражители.
\end{enumerate}

Виды безусловнх рефлексов
\begin{itemize}
	\item рефлексы новорожденных и детей раннего возраста: сосательный, хватательный, поисковый;
	\item оборонительные (защитные) рефлексы;
	\item шагательный рефлекс;
	\item выпрямительные рефлексы (восстановление нарушенной позы);
	\item ориентировочный рефлекс -- безусловное рефлекторное сенсорное внимание, сопровождаемое повышением тонуса мышц, вызванное неожиданным или новым для организма раздражителем (Павлов -- "`Что такое?"'); три стадии: стоп-реакция, ориентация, анализ стимула и принятие решения.
\end{itemize}

Приобретенные формы поведения или условные рефлексы. Условные рефлексы -- выработанная в онтогенезе реакция организма на раздражитель, ранее индифферентный для этой реакции. Основные черты:
\begin{itemize}
	\item приобретаются в течение жизни
	\item отражают индивидуальные особенности организма;
	\item образуются, изменяются и отменяются, когда становятся неадекватными условиям жизни;
	\item реализуются по функционально организующимся временным связям;
	\item для своего образования и организации требуют целостности коры больших полушарий;
	\item рефлексы могут образовываться с любого рецептивного поля на самые разнообразные раздражители.
\end{itemize}

Классификация условных рефлексов:

По типу сигналов
\begin{itemize}
	\item сигнал естественный (натуральный) -- прием пищи по расписанию;
	\item сигнал искусственный -- зрачковый рефлекс на свет
\end{itemize}

По типу безусловного рефлекса, на базе которого вырабатывается условный
\begin{itemize}
	\item пищевые;
	\item половые;
	\item подражательные;
	\item ...
\end{itemize}

По типу условного сигнала:
\begin{itemize}
	\item зрительные;
	\item слуховые;
	\item обонятельные
\end{itemize}

По типу реакции:
\begin{itemize}
	\item вегетативные (реакции внутренних органов) -- выделение желудочного сока;
	\item двигательные (реакции скелетной мускулатуры).
\end{itemize}

Торможение условных рефлексов -- врожденное / приобретенное.

Врожденное
\begin{itemize}
	\item внешнее -- проявляется в ослаблении или прекращении протекающего условного рефлекса при действии постороннего раздражителя;
	\item запредельные -- возникает при длительном и сильном условном сигнале.
\end{itemize}

Приобретенное торможение -- возникает при повторном применении условного сигнала и неподкреплении его.


Виды высшей нервной деятельности.

Тип ВНД -- совокупность врожденных и приобретенных свойств нервной системы, определяющих темперамент личности.
\begin{itemize}
	\item сила нервных процессов -- это работоспособность клеток коры больших полушарий, которая определяется длительностью нервного напряжения, выражающегося в процессах возбуждения и торможения;
	\item уравновешенность нервных процессов -- соотношение процессов созбуждения и торможения по их силе;
	\item подвижность нервных процессов -- способность клеток коры давать преимущество одного процесса над другим.
\end{itemize}

Основные типы ВНД у животных (собаки):
\begin{itemize}
	\item животные сильные, уравновешенные, подвижные (сангвиник);
	\item сильные, неуравновешенные, подвижные (холерик);
	\item сильные, уравновешенные, неподвижные (инертный, флегматик);
	\item слабые, неуравновешенные, неподвижные (оранжерейный тип, меланхолик).
\end{itemize}

Понятие о сигнальных системах.

Сформулировал И.В. Павлов. Систем две -- первая система формирует конкретное представление об окружающей действительности; вторая система присуща только человеку и определяется наличием языка и вербального/невербального общения.

Функциональная ассиметрия больших полушарий

Левое полушарие воспринимает и обрабатывает преимущественно сигналы второй сигнальной системы (абстрактное мышление). Правое полушарие -- преимущественно сигналы первой сигнальной системы (конкретное мышление). 

Бодрствование и сон

Циркодиальные (околосуточные) ритмы -- присущи всему живому, многие системы функционируют по этому ритму.

Структура и фазы сна.

Фаза медленноволнового сна -- 80\% в структуре сна. Уменьшается дыхание, понижается давление, брадикардия (пульс падает до 50 ударов), сонный веретен (12-16 колебаний в секунду).

Фаза быстроволнового сна -- занимает 20\% в структуре сна, ЭЭГ подобно бодрствующему. Повышение артериального давления, учащение пульса (тахикардия, до 100 уд/мин), "быстрое движение глаз". 

Сны человек видит в фазу быстроволнового сна. При этом сомнамбулизм наблюдается в фазу медленноволнового сна.